\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}	% Ersatz für Klasse "article"
\parskip 12pt
\parindent 0pt
\usepackage{makeidx}		% Stichwortverzeichnis
\makeindex
\usepackage[totoc]{idxlayout}
% \makeglossary
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Umlaute in Quelldatei UTF8-kodiert
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{footnpag}		% Nummerierung auf jeder Seite neu beginnen
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{[Visual]Basic}
\lstset{language=C, basicstyle=\ttfamily\small, commentstyle=\itshape }
\usepackage{numprint}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amssymb}		% $\checkmark$
\usepackage[colorlinks=true,
urlcolor=blue,
pdfpagelabels,
pdfstartview = FitH,
pdftitle={Sparrow},
bookmarksopen = true,
bookmarksnumbered = true,
linkcolor = blue,
plainpages = false,
hypertexnames = false,
citecolor = black] {hyperref}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ngerman]{babel}	% Umlaute "a "s etc.
% \RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}
\usepackage{paralist}		% \compactenum
\usepackage{pdfpages}

\hyphenation{zwi-schen}


\usepackage{mathptmx} 			% Serif
\usepackage[scaled=.90] {helvet}	% Sans serif
\usepackage{beramono}			% Mono space

\makeatletter
\def\url@foostyle{%
  \@ifundefined{selectfont}{\def\UrlFont{\sf}}{\def\UrlFont{\small\ttfamily}}}
\makeatother

\urlstyle{foo}

\newcommand{\beginsf}[1]{#1\begin{addmargin}[0.5cm]{0cm}}
\newcommand{\sfend}[1]{\end{addmargin}}
\newcommand{\zB}{z.\,B. }


\begin{document}

\title{Sparrow}
\subtitle{Handbuch}
\maketitle\thispagestyle{empty}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Hardware}

\subsection{Bestückungsvarianten}

\subsubsection{CPU}
Die Platine wurde für die Hitachi 63C09 CPU entwickelt bei
Verwendung eines Quarzes von 14,7456 MHz. Die CPU läuft dabei
bei einem Viertel der Quarzfrequenz, also mit 3,6864 MHz.  Diese
Frequenz wurde gewählt, damit das serielle Interface in Form des
DUART 68681 mit der von ihm benötigten Frequenz von 3,6864 MHz
betrieben werden kann.  Die langsamere Version 63B09 (2 MHz)
oder die schnellste Version 68B09 (2 MHz) des ansonsten
pin-kompatiblen 6809 von Motorola können daher nicht verwendet
werden, da dann der 68681 untertaktet werden müsste. Eine solche
Untertaktung widerspricht der Spezifikation, wurde nicht
getestet und wird daher nicht unterstützt.

Der 63C09 kann je nach Datenblatt mit 3,0 oder 3,5 MHz betrieben
werden, wird also nach dem Datenblatt leicht übertaktet
betrieben. Einige klassische, japanische Computer haben die
63C09 allerdings ab Werk mit der NTSC-Farbträgerfrequenz von
3,58 MHz betrieben und es gibt einige Berichte, dass die CPU bis
etwa 5 MHz ohne negative Auswirkungen betrieben werden kann.

Bei der Beschaffung ist darauf zu achten, dass es zwei
unterschiedliche Varianten HD63C09 und HD63C09E der CPU gibt,
wobei eine ein \glqq E\grqq{}  in der Bezeichnung angehängt hat.
Diese unterscheiden sich unter anderem in der Anschlussbelegung,
so dass im Sparrow nur eine HD63C09 ohne \glqq E\grqq{} am Ende
verwendet werden kann.

\subsubsection{RAM}
Die Hauptplatine kann mit 32 KB, 128 KB und 512 KB SRAM-Chips
bestückt werden.  Abhängig von der gewählten Bestückung ist auf
der Unterseite der Platine an JP3 entweder für 32 KB Chips oder
für solche mit 128 oder 512 KB Chips zu konfigurieren. Wenn die
Software es unterstützt, kann man also später zwischen einem 128
KB oder einem 512 KB großem Chip hin- und her wechseln, ohne
dass erneute Lötarbeiten notwendig werden.

Das Auswahlfeld besteht aus drei Lötflächen, wobei mit etwas
Lötzinn eine Verbindung zwischen der mittleren und einer der
beiden äußeren Lötflächen hergestellt werden muss. Dabei ist
darauf zu achten, dass nicht alle drei Lötflächen leitend
verbunden werden.

Für den Sparrow sollte normalerweise ein 128 KB großer RAM-Chip
verwendet werden. Diese Chips werden ausschließlich mit
Zugriffszeiten von weit unter 200 Nanosekunden hergestellt,
daher ist die tatsächliche Zugriffszeit für den Sparrow
unerheblich.

Wenigstens die folgenden RAM-Chips können verwendet werden:

\begin{tabular}[c]{l l l}
\toprule
Hersteller 		& Typbezeichnung & Speicherkapazität \\
\midrule
Hitachi 		& HM62256   	& 32 KB  \\
Hynix			& HY62CT08081E	& 32 KB	 \\
\midrule
Hitachi 		& HM628128A 	& 128 KB \\
Samsung 		& KM681000ALP 	& 128 KB \\
Alliance Memory Inc. 	& AS6C1008  	& 128 KB \\
BSI     		& BS62LV1027P 	& 128 KB \\
\midrule
Hitachi 		& HM628512  	& 512 KB \\
Samsung 		& K6X4800C1F  	& 512 KB \\
Alliance Memory Inc. 	& AS6C4008  	& 512 KB \\
\bottomrule
\end{tabular}


\subsubsection{ROM}
Die Platine kann für EPROMs oder EEPROMs konfiguriert werden.

EPROMs haben den Vorteil, dass ihr Inhalt nicht versehentlich
überschrieben werden kann und der Rechner daher immer normal
booten wird. Bei Änderungen muss ihr Inhalt allerdings erst
mithilfe von UV-Licht gelöscht werden, bevor er in einem
besonderem Programmiergerät, einem sog.  \glqq
EPROM-Brenner\grqq{}, erneut beschrieben werden kann.

EEPROMs dagegen können auch eingebaut innerhalb des Computers
neu beschrieben werden, wenn der Jumper JP6 gesetzt ist.  Dieser
Jumper ist auf der Platine mit \glqq Write enable\grqq{}
beschriftet.  Zusätzlich ist ein Schreibschutz in Software
möglich, so dass JP6 auch dauerhaft gesetzt bleiben kann. Wenn
allerdings bei der Aktualisierung ein Fehler auftritt oder ein
fehlerhaftes Update eingespielt wird, kann der Rechner nicht
mehr starten und der Chip muss ebenfalls in einem
Programmiergerät mit einem geeigneten Inhalt beschrieben werden.

EPROMs sind meist günstiger zu beschaffen als EEPROMs, dafür
aber auch umständlicher in der Handhabung. Einen preiswerten
Mittelweg stellt der ebenfalls verwendbare Chip W27E257 des
Herstellers Winbond Electronics Corp. dar. Es handelt sich dabei
um einen elektrisch löschbaren Chip, also eigentlich ein
EEPROM. Mit den klassischen EPROMs hat er dagegen nicht nur die
Anschlussbelegung gemeinsam, sondern ebenfalls kann er nur in
einem Programmiergerät, nicht aber im Computer eingebaut
beschrieben werden. Da er ohne Quarz-Fenster daher kommt, ist er
günstiger herzustellen und man spart sich sowohl das Bedecken des
Quarz-Fensters nach dem Programmieren als auch das Entfernen der
Abdeckung vor dem Löschen des Chips.

Auf der Unterseite muss die Platine an zwei Lötjumpern JP1 und
JP2 konfiguriert werden, je nachdem, ob die Typbezeichnung des
verwendeten Speicherchips mit \glqq 27\grqq{} oder mit \glqq
28\grqq{} anfängt -- wenigstens gilt diese Regel für die
empfohlenen 32 KB großen Typen.

Die Auswahlfelder bestehen jeweils aus drei Lötflächen, wobei
mit etwas Lötzinn eine Verbindung zwischen der mittleren und
einer der beiden äußeren Lötflächen hergestellt werden muss.
Dabei ist darauf zu achten, dass nicht alle drei Lötflächen
leitend verbunden werden.

Es können ROMs mit Speichergrößen zwischen 8 und 32 KB verbaut
werden. Normalerweise sollte ein 32 KB großer Chip bestückt
werden. Hierfür kann ein 27C256, W27E257 oder notfalls auch
27256 verwendet werden; der Jumper JP6 und der Widerstand R2
können dann entfallen. Wird der Jumper dennoch bestückt, darf er
nicht gesteckt werden. Wer sich den Luxus eines im Computer
aktualisierbaren 28C256 EEPROMs gönnen möchte, muss JP6 und R2
bestücken und den Jumper JP6 setzen, um das Beschreiben des
Chips zuzulassen.

Bei Verwendung der 8 KB großen 2764/27C64 und der 16 KB großen
27128/27C128 kann der Jumper JP6 entfallen. Wird er dennoch
bestückt, darf er nicht gesteckt werden. Der Widerstand R2 ist
bei diesen Typen erforderlich und die Lötbrücke JP1 muss
entgegen der Beschriftung auf die Position \glqq 28256\grqq{}
gesetzt werden.

Wer mit 8 KB Speicher auskommt, kann auch das günstige EEPROM
AT28C64 oder X28C64 verwenden, die im eingebauten Zustand
beschrieben werden können, wenn Jumper JP6 gesetzt ist. Der
Widerstand R2 ist hierfür ebenfalls zu bestücken. Der Lötjumper
JP1 ist an der Position \glqq 28256\grqq{} zu setzen. Der
Lötjumper JP2 darf an keiner(!) Position gesetzt werden, hier
müssen also alle drei Lötflächen frei bleiben.

Bei der Zugriffszeit ist abhängig von der verwendeten Technologie
des GALs an Position U4 und des achtfach NAND-Gatters an U8 die
Obergrenze bei etwa 250 Nanosekunden anzusetzen. Dieser Wert
wird von den meisten 32 KB großen Typen in CMOS-Technologie
deutlich unterschritten.

Wenigstens die folgenden ROM-Chips können verwendet werden:

\begin{tabular}{r l l l l l l}
\toprule
Kapazität & Hersteller 	& Typ           & Löschen & Beschreiben 	& JP1 & JP2  \\
\midrule
32 KB	& Generic	& 27C256	& UV-Licht & Programmiergerät   & 27  & 27   \\
32 KB	& Winbond	& W27E257	& Elektrisch & Programmiergerät & 27  & 27   \\
32 KB	& Atmel		& AT28C256	& Im System & Im System         & 28  & 28   \\
32 KB	& Xicor		& X28C256	& Im System & Im System         & 28  & 28   \\
\midrule
16 KB	& Generic	& 27C128	& UV-Licht & Programmiergerät   & 28  & 27   \\
\midrule
8 KB	& Generic	& 27C64 	& UV-Licht & Programmiergerät   & 28  & 27   \\
8 KB	& Atmel		& AT28C64	& Im System & Im System         & 28  & --   \\
8 KB	& Xicor		& X28C64	& Im System & Im System         & 28  & --   \\
\bottomrule
\end{tabular}


\subsubsection{DUART 68681}
Der ursprünglich als MC68681 von Motorola hergestellte Chip ist
auch als TMP68681 von Toshiba, als SCC68681 von Philips bzw.
NXP und als XR68C681 von Exar Corporation hergestellt worden.

Die maximale Baudrate, die Chips aller Hersteller unterstützen,
sind 38400 Baud. Philips/NXP und Exar stechen hier heraus, da
deren Chips SCC68681 bzw. XR68C681 Daten mit zu 115200 Baud
übertragen können. Daher sollte für die Hauptplatine des
Sparrow09 ausschließlich diese beiden Typen verwendet werden.
Die langsameren Typen anderer Hersteller können dagegen ohne
weiteres für das PS/2-Tastatur- und Maus-Interface verwendet
werden, wo die höhere Geschwindigkeit nicht erforderlich ist.

\subsubsection{MAX232}
Leider werden von diesem Chip sehr häufig unbrauchbare Plagiate
angeboten, die sich bei der ersten Benutzung durch latch up
unter Wärmeentwicklung verabschieden. Hier sollten die Chips
ausschließlich aus bewährten, etablierten Quellen bezogen
werden.

Anstelle des klassischen MAX232 von Maxim kann auch der MAX232A
verwendet werden, der sich auch schon mit kleineren
Kondensatoren zufrieden geben würde, nämlich schon mit 100 nF
statt den bislang erforderlichen 1~\textmu F. Erweitert um die
Angaben zur Gehäuseform und des zulässigen Temperaturbereichs
lauten die vollständigen Typenbezeichnungen dann MAX232CPE,
MAX232EPE, MAX232ACPE oder MAX232AEPE.


\subsection{Bestückung der Platine}

Diese Anleitung gilt für die Platinenversion \glqq Issue
4\grqq{}. Die Versionsnummer ist auf der Platine bei I/O Slot 1
aufgedruckt.

Beim Aufbau soll die \glqq InteractiveHtmlBom\grqq{} verwendet
werden. Diese Datei liegt im Sparrow-Projektordner unter
hardware/sparrow-motherboard-v4/ibom.html.  Mit ihrer Hilfe kann
u.a. direkt die Position der Bauteile bestimmt werden, indem
einfach mit der Maus über den entsprechenden Eintrag in der
Teileliste gefahren wird. Rechts neben der Teileliste wird die
Platine dargestellt, auf der die gewählten Bauteile grafisch
hervor gehoben werden.

Es wird empfohlen, die Bauteile in der folgenden Reihenfolge zu
bestücken:

\begin{compactenum}
\item SMD-Chip CH340B
\item 4 Stück M3$\times$8 Distanzbolzen, befestigt mit M3$\times$6 Linsenkopfschrauben
\item SD-Slot
\item Widerstand R1, 68 Ohm
\item Widerstand R2 und R3, beide 10k
\item Diode BAT42, auf Polarität achten!
\item Quarz 14,7456 MHz
\item IC-Sockel, dabei auf die Ausrichtung achten
\item Widerstandsnetzwerke 4x10k
\item Widerstandsnetzwerk 4x47k
\item Kerkos 18pF
\item Kerkos 1 µF
\item Kerkos 100 nF
\item 3,3V Spannungsregler U7 MCP1700-3302E
\item LED D2
\item Reset-Taster SW1
\item I/O Slots J3-6
\item I/O-Slot Erweiterung 90 Grad J1
\item Stiftleiste JP7 zur Stromversorgung
\item Stiftleiste J8 für /RESET
\item Stiftleiste mit Jumper JP6 (write enable)
\item DIP-Schalter SW2
\item Elkos 10 \textmu F C11, C14, auf Polarität achten!
\item Elko 47 \textmu F C1, auf Polarität achten!
\item 5V DC Buchse J2
\item USB-Buchse J9
\item Sub-D-Buchse J11
\item Lötbrücken JP3 auf der Unterseite der Platine,
      abhängig vom verwendeten RAM-Chip
\item Lötbrücken JP1 und JP2 auf der Unterseite der Platine,
      abhängig vom verwendeten ROM-Chip
\end{compactenum}

\subsection{Tests bevor(!) Chips eingesteckt werden}
\begin{compactenum}
\item Am Sockel des MAX232 U6 Pin 13 und 14 mit einer
Drahtbrücke verbinden.  Beim Terminalprogramm lokales Echo
einstellen. Die Platine braucht keine Stromversorgung, die
Baudrate und andere Einstellungen sind egal. Es muss jetzt jedes
Zeichen, das eingetippt wird, zwei mal am Bildschirm erscheinen:
einmal als lokales Echo und einmal als Zeichen, das über das
Kabel hin- und durch die Drahtbrücke wieder zurück geschickt
wurde.

\item Alle DIP-Schalter auf \glqq OFF\grqq{} stellen.  Ohne
Stromversorgung den Widerstand zwischen +5V und GND messen,
dieser muss unmessbar hoch sein.  Das Schalten eines Schalters
auf \glqq ON\grqq{} senkt den Widerstand auf 10 Kiloohm.

\item Bei eingesteckter Versorgung an GND und +5V messen. Der
gemessene Wert muss +5~Volt \textpm\, 0,25 Volt betragen.

\item Bei eingesteckter Versorgung die Spannung an C3 direkt am
SD-Karten-Slot messen. Der gemessene Wert muss +3,3~Volt
\textpm\, 0,2
Volt betragen.

\item Bei ausgesteckter Versorgung den MAX232 Chip einsetzen und
Versorgung einstecken. An Pin 2 müssen ca. +9,8 Volt anliegen
und an Pin 6 ca. -9,7 Volt.

\item Am Sockel des DUART U5 Pin 10 und 11 mit einer Drahtbrücke
überbrücken.  Echotest wie gehabt durchführen, jedes Zeichen
muss nun wieder zwei mal erscheinen.

\item Versorgungsspannung ausstecken und Chips einsetzen.
Achtung: die Orientierungskerben der großen Chips zeigen alle
zum Platinenrand, bis auf die HD63C09P CPU, dort zeigt er zur
Platinenmitte! Auch bei allen anderen Chips unbedingt auf die
richtige Ausrichtung achten!

\item Jumper JP7 neben der DC-Buchse für die gewünschte Quelle
der Stromversorgung einstecken.

\item Mit einem Oszilloskop kann bei angelegter
Versorgungsspannung die Reset- Erzeugung und der Takt überprüft
werden. An der zweipoligen Stiftleiste J8 oberhalb der CPU kann
nach Druck auf die Reset-Taste verfolgt werden, wie binnen etwa
einer halben Sekunde die Spannung von 0 Volt wieder auf 5 Volt
ansteigt. Beim Betätigen der Reset-Taste muss die Spannung auf 0
Volt absinken. An Pin 34 der CPU liegt der Takt von einem
Viertel der Quarz- Frequenz an, das sind 3,6864~MHz bei
Verwendung eines 14,7456~MHz Quarzes.

\item Wenn Versorgungsspannung anliegt und die Platine mit einem
USB-B-Kabel an den PC angeschlossen wurde, muss am PC eine neue
virtuelle serielle Schnittstelle sichtbar werden.
Mit \texttt{sudo dmesg | grep usb} kann man unter Linux dazu die
letzten Systemmeldungen anzeigen lassen. Typischerweise wird ein
neues Gerät /dev/ttyUSB0 erzeugt.

\end{compactenum}


\subsection{USB Interface konfigurieren (CH340B)}

Das im Sparrow verwendete USB-Seriell-Interface CH340B stammt
von der Firma Nanjing Qinheng Microelectronics Co., Ltd. /
WinChipHead (WCH).

Es enthält einen kleinen nichtflüchtigen Speicher, der mittels
eines durch den Hersteller gelieferten Windows-Programms
konfiguriert werden kann. Damit kann der Sparrow fortan direkt
als solcher erkannt werden, wenn er an einem PC oder Mac
angeschlossen wird. Diese Konfiguration ist nur einmalig nach
dem Bestücken der Hauptplatine des Sparrows erforderlich.

Die benötigte Software kann direkt vom Hersteller unter
folgender URL bezogen werden:
\url{https://www.wch-ic.com/downloads/CH34xSerCfg\_ZIP.html}.
Zusätzlich ist sie im git repository im Ordner
software/Configure-CH340B-USB-interface/ abgelegt.

Der Ablauf der Konfiguration ist wie folgt:

\begin{enumerate}

\item Sparrow einschalten \item Sparrow über USB-Kabel ohne
zwischengeschalteten USB-Hub mit PC verbinden \item
CH34xSerCfg.exe starten und die Frage \glqq{}Möchten Sie
zulassen, dass durch diese App Änderungen an Ihrem Gerät
vorgenommen werden?\grqq{} mit \glqq{}Ja\grqq{} beantworten
\item Im USB-Baum links im Programm muss nun ein \textbf{USB
SERIAL CH340} mit zugewiesener COM-Port-Nummer auftauchen \item
Auf den Butten \glqq{}Erase EEPROM\grqq{} klicken \begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{../../software/Configure-CH340B-USB-interface/101-conf-ch340b.png}
\end{center} \item Oben links auf \glqq{}LoadCfg\grqq{} klicken
und die Datei \textbf{sparrow.cfg} durch Doppelklick laden \item
Rechts muss jetzt bei \glqq{}Product string\grqq{} das Häkchen
gesetzt sein und \textbf{sparrow09} eingetragen sein, dann die
Seriennummer darunter anpassen. Die Gesamtzahl der Ziffern
sollte unverändert bleiben.  \begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{../../software/Configure-CH340B-USB-interface/102-conf-ch340b.png}
\end{center} \item Auf den Button \glqq{}SetConfig\grqq{}
klicken, wenig später muss unten links die Status-Meldung
\glqq{}Operation status: Write configuration successfully\grqq{}
erscheinen, damit wurde der Vorgang erfolgreich abgeschlossen
und das Programm kann beendet werden.  \begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{../../software/Configure-CH340B-USB-interface/103-conf-ch340b.png}
\end{center}

\end{enumerate}

\subsection{Spannungsversorgung}
Der Sparrow kann entweder über ein USB-Kabel oder mittels
externem Netzteil mit Strom versorgt werden. Die Auswahl wird
mit dem Jumper JP7 neben der DC-Buchse getroffen.

Die Versorgung über USB ist eher als Hack, denn als Feature zu
betrachten, da der tatsächliche Strombedarf größer sein kann,
als der, der dem USB-Controller gemeldet wurde. Noch dazu wird
direkt nach dem Einstecken des Sparrows die volle Leistung
gezogen, ohne die Freigabe des USB-Controllers abzuwarten. Es
kann daher durchaus vorkommen, dass der USB-Controller diesem
wilden Treiben schnell ein Ende setzt oder die tatsächlich
gelieferte Spannung die gewünschten 5 Volt unterschreitet. Der
Sparrow kann unter Umständen auch mit Unterspannung
funktionieren, aber wenn seltsame Effekte beim Betrieb
auftreten, sollte man besser auf ein hochwertiges
Steckernetzteil ausweichen.

Ein externes Netzteil wird empfohlen, wenn der Sparrow noch
zusätzlich mit einigen Erweiterungskarten bestückt wird. Das
Netzteil muss 5 Volt liefern. Die Stromstärke hängt vom
Ausbauzustand ab, ohne Erweiterungen reichen
500~mA vollkommen aus, so dass man mit einem 2~A Netzteil für
nahezu alle künftigen Ausbauzustände gewappnet sein sollte.

Der Stecker des Netzteils muss ein Hohlstecker mit
Außendurchmesser 5,5~mm und Innendurchmesser 2,1~mm sein, Plus
ist innen und Minus ist außen. Die Polarität darf auf keinen
Fall vertauscht werden und die Spannung niemals überschritten
werden, da auf dem Sparrow keinerlei Schutzmaßnahmen gegen
Verpolung oder Überspannung verbaut sind. Bei der Auswahl eines
Netzteils ist also besondere Sorgfalt vonnöten!

\subsection{GAL-Gleichungen}
Im Anhang auf Seite \pageref{schaltplan_motherboard} ist der
Schaltplan der Hauptplatine des Sparrows enthalten. Die
Funktionsweise des dort verwendeten programmierbaren
Logikbausteins, ein GAL ATF22V10, ist naturgemäß nicht direkt
ersichtlich. Die darin enthaltenen Terme sollen daher hier
beschrieben werden.

Die Inhalte des GALs werden in einer Quelldatei mit der
Dateierweiterung .PLD verfasst und durch den
GAL-Assembler
\footnote{https://github.com/daveho/GALasm}
\footnote{https://github.com/nils-eilers/GALasm}
\footnote{https://github.com/simon-frankau/galette}
in eine JEDEC-Datei mit der Dateierweiterung .JED übersetzt.
Diese JEDEC-Datei wird dann von der Software eines
GAL-Programmiergerätes verstanden und der GAL damit
programmiert. Ein GAL kann etwa einhundertmal umprogrammiert
werden.

Als Programmiergeräte kommen beispielsweise die GALEP-Geräte der
Firma Conitec Datensysteme GmbH in Betracht oder von der
chinesischen Firma XGecu die Geräte TL866IIPlus, T48 oder T56;
ebenso von der Firma Hi-Lo Systems u.a. die Geräte ALL-03,
ALL03A, ALL-07 und ALL-11.

Als bedingt geeignet hat sich Stand November 2023 der Batronix
BX48 Batego II gezeigt, da dieser zu diesem Zeitpunkt nur GALs
des Herstellers Lattice, nicht aber solche von Atmel
programmieren kann. Leider sind ausgerechnet nur letztere noch
als Neuware erhältlich, die von Lattice aber eben nicht.

GALs können in verschiedenen Modi betrieben werden. Hier wird
der GAL in der einfachsten Variante \glqq Kombinatorische
Ausgänge\grqq{} verwendet, bei der alle Ausgänge ständig
aktiviert sind und direkt von den anliegenden Eingängen
abhängen. Es werden keine Flip-Flops verwendet.

Die Zuordnung der Eingangsvariablen zu den Ausgangsvariablen
erfolgt über eine Wahrheitstabelle. In dieser Wahrheitstabelle
können Signale direkt oder mit im Quelltext vorangestelltem
Schrägstrich invertiert verwendet werden. Auch die Ausgänge
können invertiert werden.  Der Ausgangswert definiert sich durch
mindestens einen Term, in dem Eingangsvariablen miteinander
UND-verknüpft werden. Pro Ausgangsvariable können mehrere
solcher Terme miteinander ODER-verknüpft werden, so dass
Ausdrücke wie dieser entstehen: \textit{Das Ausgangsbit Y soll
gesetzt sein, wenn A UND B gesetzt sind ODER aber wenn A UND C
UND /D (=D invertiert) gesetzt sind.} In der Syntax des GALasm
würde der Produktterm dann wie folgt definiert:

\begin{verbatim}
Y = A * B
  + A * C * /D
\end{verbatim}

Die folgenden Signale sind Eingänge:
$E, \overline{FEFFXX}, \overline{DUART}, R/\overline{W}, A4, A8,
A13, A14, A15, \\ROMON, B0, B1, B2.$ Aus diesen erzeugt das GAL
die Ausgänge $\overline{OE}, \overline{WE}, IOEN,
\overline{ROMCS},\\\overline{RAMCS}, SDCK, RA16, RA17$ und $RA18.$

\begin{verbatim}
/WE     = /RW * E
\end{verbatim}

WE steht für write enable, low active. Der Schreibzugriff auf
Speicher (WE=0) kann nur aktiviert werden, wenn gültige Daten
und Adressen anliegen (E=1) und die CPU schreiben möchte (RW=0,
read/write). Das invertierte RW-Signal der CPU und das
Taktsignal E werden NAND-verknüpft.


\begin{verbatim}
/OE     =  RW * E
\end{verbatim}

OE steht für output enable, low active. Speicherchips ist es nur
erlaubt, Daten auf den Datenbus auszugeben (OE=0), wenn die
Read/Write-Leitung der CPU high ist, die CPU also lesen möchte,
und E=1 anzeigt, dass gültige Adressen am Adressbus anliegen.
Das /RW-Signal der CPU und das Taktsignal E werden
NAND-verknüpft.


\begin{verbatim}
SDCK    =  /DUART * A4
\end{verbatim}

SDCK steht für SD card CLock. Die 16 Register des DUART liegen
gespielt in den 32 Bytes der I/O-Karte vor. Bei Zugriffen auf
die oberen 16 Bytes des Adressbereichs erfolgt ein normaler
Zugriff auf die Register, gleichzeitig wird aber auch ein Puls
am Takt-Signal der SD-Karte für die Dauer des Zugriffs erzeugt.
Das dient dazu, die Zugriffe auf den SPI-Bus in Software etwas
zu beschleunigen, da dadurch der Puls an der Takt-Leitung nicht
mehr in Software erzeugt werden muss, sondern in Hardware
erfolgen kann. Das invertierte Chip-Select Signal des DUART wird
mit der Adressleitung A4 UND-verknüpft.


\begin{verbatim}
IOEN   = E * /FEFFXX * /A8
\end{verbatim}

IOEN steht für Input Output ENable. Wenn das Signal high ist,
erfolgt im Adressbereich \$FE00-\$FEFF ein Zugriff auf
angeschlossene Peripherie. Der Zugriff erfolgt nur, wenn gültige
Adressen anliegen (E=1). E wird mit der invertierten
Adressleitung A8 und dem invertierten Signal FEFFXX
UND-verknüpft.


\begin{verbatim}
/ROMCS  = E * /FEFFXX * A8
        + E * A15 * ROMON * /IOEN
\end{verbatim}

Im Adressbereich von \$FF00 bis \$FFFF ist das ROM immer
eingeblendet, unabhängig von den Signalen ROMON oder der mit
B0-B2 gewählten RAM-Bank. Dieser Fall wird durch die erste Zeile
erzeugt, außerdem müssen gültige Adressen anliegen (E=1). Die
zweite Zeile blendet das ROM im Bereich \$8000-\$FFFF abzüglich
des I/O-Bereichs von \$FE00-\$FEFF ein, wenn das ROMON-Signal
high ist und gültige Adressen anliegen (E=1). E ist dann high;
A15 high zeigt den Adressbereich \$8000-\$FFFF an und I/O nicht
aktiv (IOEN=0) maskiert den ROM-Bereich innerhalb des
I/O-Bereichs.


\begin{verbatim}
/RAMCS  = E * /A15
        + E * FEFFXX * /RW
        + E * FEFFXX *  RW * /ROMON
\end{verbatim}

Das RAM wird unter drei verschiedenen Umständen angesprochen:

\texttt{/RAMCS = E * /A15} bedeutet, dass das RAM immer frei
gegeben wird, wenn gültige Adressen ausgegeben werden (E=1) und
diese die unteren 32K auswählen (A15=0).

\texttt{E * FEFFXX * /RW}: das RAM wird selektiert, wenn gültige
Adressen ausgegeben werden (E=1), weder der I/O-Bereich, noch
der Vektorenbereich adressiert wird (FEFFXX=1) und in den
Speicher geschrieben wird (RW=0).

\texttt{E * FEFFXX * RW * /ROMON}: das RAM wird selektiert, wenn
gültige Adressen ausgegeben werden (E=1), weder der I/O-Bereich,
noch der Vektorenbereich adressiert wird (FEFFXX=1), gelesen
werden soll (RW=1) und das ROM ausgeblendet ist (ROMON=0).


\begin{verbatim}
 RA16   = /A15 * /A14 * /A13
        +  B0
 RA17   = /A15 * /A14 * /A13
        +  B1
 RA18   = /A15 * /A14 * /A13
        +  B2
\end{verbatim}

RA16 bis RA18 sind Adressleitungen, die 64KB große
Speicherbereiche innerhalb des RAM-Chips auswählen. Die
Adressleitungen A0-A15 werden von der CPU geliefert, die
höchstwertigen Adressleitungen RA16-RA18 werden durch das GAL
erzeugt. Mit drei Adressleitungen sind $2^{3}=8$ Bänke
auswählbar, damit können bis zu 8 x 64 KB = 512 KB RAM
adressiert werden. Die Auswahl der aktiven RAM-Bank erfolgt
durch die drei Banking-Signale B0-B2. Im Adressbereich
\$2000-\$FFFF werden die Banking-Signale B0-B2 als RA16-RA18
weiter gereicht, dies erfolgt durch die Zeilen \texttt{+ B0},
\texttt{+ B1} und \texttt{+ B2}. Wenn die unteren 8 KB des
64KB-Adressbereichs der CPU adressiert werden, sind A13, A14 und
A15 low. In diesem Fall sind RA16 bis RA18 immer high. Als
Beispiel für RA16: RA16 ist high, wenn A13 und A14 und A15 low
sind. Wenn dies nicht der Fall ist, ist RA16 high, wenn B0 high
ist. Wenn beides nicht der Fall ist, ist RA16 low.


\newpage
\section{Style Guide für Assembler-Quelltexte}
Vorab sei erwähnt, dass dieser Style-Guide für Assembler kein
Gesetzestext sein möchte, an den sich strikt zu halten sei. Er
ist lediglich als Hilfestellung gedacht, um die Erstellung
lesbarer und somit wartbarer Quelltexte zu erleichtern.
Anwendung soll er finden bei der Sparrow09 Firmware und
zugehörigen Hilfsprogrammen, die im Sparrow-Repository zentral
verwaltet werden, für eigene Anwenderprogramme kann der
jeweilige Programmierer seiner Phantasie bei der Gestaltung
eigener Programme natürlich freien Lauf lassen.

Mnemonics, Pseudobefehle und Operanden werden klein geschrieben,
Macros dagegen groß um sie direkt als solche kenntlich zu
machen. Für Labels, die aus mehreren Worten zusammen gesetzt
werden, darf gerne der Wortanfang groß geschrieben werden
(\texttt{Wait\_For\_Byte}), kürzere Einwortlabels sollten komplett klein
geschrieben werden (\texttt{.loop}).

Die Ausrichtung von Mnemonics, Operanden und Kommentaren
orientiert sich an den Tab-Positionen. Als Tab-Größe wird acht
verwendet, wobei der Quelltext keine harten Tabs enthalten
soll, sondern Tabs sollen zu Leerzeichen expandiert werden.
Mnemonics und Pseudobefehle starten ab Spalte 9, Operanden ab
Spalte 17 und Kommentare ab Spalte 33. Kommentare, die einer
Befehlszeile angehängt werden, sollen durch Semikolon und
Leerzeichen abgetrennt sein, wogegen ganzzeilige Kommentare
gerne mit dem Stern eingeleitet werden dürfen.

Labels, die von anderen Programmteilen aufgerufen werden, sind
globale Labels. Für andere Labels, die nur hilfsweise innerhalb
eines Unterprogramms oder Moduls verwendet werden, sollen lokale
Labels mit vorangestelltem Punkt verwendet werden. Hierzu wird
mit \texttt{MODULE foo} der Beginn des Bereichs abgesteckt, in
dem lokale Variablen gelten, bis \texttt{ENDMOD} das Ende
markiert. Auf diese Weise können einfache Namen wie
beispielsweise \texttt{.loop} immer wieder verwendet werden.

Der BS9 Assembler unterstützt zwar auch die Verwendung
namenloser lokaler Labels, die mit Plus- und Minus oder einer
Verkettung dieser Zeichen benannt werden können, aber aus
Gründen der Lesbarkeit und Fehlerträchtigkeit sollte auf diese
Art der Namensgebung verzichtet werden. Ebenso sollten an
globale Labels keine Zahlen angehängt werden.

Um Quelltexte an das Standardformat anzugleichen, kann der
Quelltextformatierer form9 verwendet werden, der mit dem
Assembler BS9 von https://github.com/Edilbert/BS9 herunter
geladen werden kann.

\begin{verbatim}
*********
Mon_Colon
*********

        lda     #':'
        CALL    PUTC
        rts


****************************************************
* Test if a byte is available from the serial port *
* ------------------------------------------------ *
* Output: B: zero if no data available             *
****************************************************
module  Ser_Available
        ldb     %0000001        ; RxRDYA
        tst     BIOS_Channel_In
        bne     .chB
        andb    DUART_SRA
        stb     SOFF_B,S        ; return flag in stacked B
        rts
.chB    andb    DUART_SRB
        stb     SOFF_B,S        ; return flag in stacked B
        rts
endmod
\end{verbatim}

\newpage
\section{Memory Map}
\subsection{Memory Map von RAM, ROM und I/O}
Der Adressbereich der CPU umfasst insgesamt 64 Kilobytes, die
sich über drei verschiedene Bereiche erstrecken: RAM, ROM und den
Ein-/Ausgabebereich.

Der Ein-/Ausgabebereich, auch kurz \textit{I/O-Bereich} genannt,
umfasst 256 Bytes von \$FE00-\$FEFF und wird insgesamt 8
Erweiterungskarten (I/O-Slots 1-8) mit je 32 Bytes zur Verfügung
gestellt. An Slot 1-4 können auf der Hauptplatine
Erweiterungskarten eingesteckt werden, Slot 5 bis 7 können über
eine Buserweiterung angesteckt werden und Slot 8 wird bereits intern
auf der Hauptplatine durch den DUART-Chip verwendet. Der
I/O-Bereich ist unabhängig von der aktuell eingestellten
Banking-Konfiguration immer sichtbar.

An den oberen 32 KB von \$8000-\$FFFF ist nach dem Systemstart
bzw. nach Reset das ROM eingeblendet, abzüglich des
I/O-Bereichs, der 256 Bytes des 32 KB großen ROMs verdeckt.
Mittels des ROMON-Signals kann das ROM ausgeblendet werden, dann
wird die obere Hälfte der aktuell gewählten 64 KB großen
RAM-Bank selektiert. Auch wenn das ROM eingeblendet ist, greifen
Schreibzugriffe immer auf das darunter liegende RAM zu.

Die oberste Speicherseite des ROMs von \$FF00-\$FFFF ist immer
eingeblendet, auch wenn der Rest des ROMs durch NOROM
ausgeblendet wird, damit die Interrupt-Vektoren der CPU immer
zur Verfügung stehen.

Abhängig vom verwendeten Speicherbaustein werden bis zu 512 KB
RAM verteilt auf 8 Bänke von bis zu 64 KB Größe zur Verfügung
gestellt. Die untersten 8 KB von \$0000-\$1FFF adressieren
dabei immer die höchste Bank 7, die auch nach einem Reset
vorausgewählt ist. Dieser Bereich wird auch als \textit{common
RAM} bezeichnet. Der darüber liegende Bereich erstreckt sich
entweder bis \$7FFF, wenn das ROM eingeblendet ist, oder bis
an den I/O-Bereich, also bis Adresse \$FDFF, wenn das ROM
ausgeblendet ist.

\subsection{Nicht nutzbarer Speicher}
Die obersten 256 Bytes einer 64 KB umfassenden RAM-Seite werden
immer durch die ROM-Seite der Interrupt-Vektoren überdeckt und
stehen daher dem System nicht zur Verfügung. Die darunter
liegenden 256 Bytes werden durch den I/O-Bereich verdeckt und
stehen daher dem System ebenfalls nicht zur Verfügung. Die
untersten 8 KB RAM adressieren immer RAM Bank 7, daher werden
die untersten 8 KB der Bänke 0 bis 6 durch das 8 KB große
\textit{common RAM} der Bank 7 verdeckt und stehen daher
ebenfalls nicht zur Verfügung. Insgesamt können also 8 $\times$
(256 + 256) + 7 $\times$ 8192 Bytes = 60 KB von 512 KB nicht
verwendet werden, so dass maximal 452 KB RAM effektiv zur
Verfügung stehen. Bei Verwendung eines 128 KB großen
Speicherbausteins stehen dem System tatsächlich 128 KB - 2
$\times$ (256 Bytes+ 256 Bytes) - 8 KB = 119,5 KB RAM zur
Verfügung.

Vom 32 KB großen ROM wird die vorletzte 256 Bytes große Seite
durch den I/O-Bereich verdeckt, so dass dieser Speicherbereich
dem System nicht zur Verfügung steht. Hier können Prüfsummen,
Versionsnummern oder mehr oder weniger geheime Nachrichten
abgelegt werden, die beim Umgang mit ROM-Abbildern verwendet
werden können.

\subsection{Adressen der I/O-Slots}
Der Computer kann durch das Einstecken von Erweiterungskarten
erweitert werden. Hierzu stehen auf dem Motherboard vier
Steckanschlüsse \glqq{}I/O SLOT 1-4\grqq{} zur Verfügung und an der
linken Seite ist ein \textit{slot expander} vorgesehen, in dem
weitere Erweiterungskarten eingesteckt werden können. Jeder
Erweiterungskarte ist dabei ein fester 32 Bytes großer
Adressbereich zugewiesen, der sich aus der Position ergibt, an
der die Karte eingesteckt wird. Die Basisadresse errechnet sich
dabei wie folgt:

\begin{quote}
Basisadresse = \$FE00 + (Slotnummer-1) $\times$ 32
\end{quote}

Der auf der Hauptplatine verbaute DUART 68681 wird am
Adressbereich des Slot 8 angesprochen:

\begin{quote}
DUART = \$FE00 + (8-1) $\times$ 32 = \\
DUART = \$FE00 + 7 $\times$ 32 = \\
DUART = \$FE00 + 224 \\
DUART = \$FEE0
\end{quote}

\begin{tabular}{l l l}
\toprule
Position & Basisadresse Hex & Basisadresse Dezimal \\
\midrule
Slot 1 & \$FE00 & 65024 \\
Slot 2 & \$FE20 & 65056 \\
Slot 3 & \$FE40 & 65088 \\
Slot 4 & \$FE60 & 65120 \\
Slot 5 & \$FE80 & 65152 \\
Slot 6 & \$FEA0 & 65184 \\
Slot 7 & \$FEC0 & 65216 \\
Slot 8 & \$FEE0 & 65248 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Ein- / Ausgabeadressen}
\subsubsection{DUART\_RDIP}

DUART\_RDIP = DUART+\$0D = \$FEED dient zum Lesen der
Eingabeleitungen IP0 bis IP5

\begin{tabular}{l l l l}
\toprule
Bit & Name & Signal & Beschreibung \\
\midrule
0   & IP0  & SDCD   & 0: SD-Karte eingelegt, 1: keine Karte eingelegt \\
1   & IP1  & CTSI   & CTS serieller Port B (RS232) \\
2   & IP2  & SDDO   & Datenbit von der SD-Karte\\
3   & IP3  & SDWP   & 0: Schreiben auf SD-Karte möglich, 1: Karte schreibgeschützt \\
4   & IP4  & SW1    & 0: DIP Schalter 1 ist ON, 1: DIP Schalter 1 ist OFF \\
4   & IP5  & SW2    & 0: DIP Schalter 2 ist ON, 1: DIP Schalter 2 ist OFF \\
6   & -    & -      & nicht verwendet, normalerweise 1 \\
7   & -    & -      & nicht verwendet, normalerweise 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\subsubsection{DUART\_SETOP / DUART\_RESOP}

Die Ausgabebits des DUART sind nach dem Einschalten oder nach
Reset alle auf eins gesetzt, an den Ausgängen liegen also ca.
fünf Volt an. Dieses Verhalten ist insbesondere für das Banking
mittels ROMON und Bankwahl-Leitungen B0, B1 und B2 praktisch.

DUART\_SETOP = DUART+\$0E = \$FEEE write: Set Output Port Bits Command

DUART\_RESOP = DUART+\$0F = \$FEEF write: Reset Output Port Bits Command

\begin{tabular}{l l l l}
\toprule
Bit & Name & Signal & Beschreibung \\
\midrule
0   & OP0  & LED    & Leuchtdiode, in Hardware erneut invertiert \\
1   & OP1  & RTSO   & RTS serieller Port B (RS-232) \\
2   & OP2  & B0     & Wahl der RAM-Bank \\
3   & OP3  & B1     & Wahl der RAM-Bank \\
4   & OP4  & B2     & Wahl der RAM-Bank, CS2 bei 128 KB RAM Chips \\
5   & OP5  & ROMON  & 0: durchgehend RAM, 1: ROM in oberer Speicherhälfte \\
6   & OP6  & SDDI   & Datenbit zur SD-Karte \\
7   & OP7  & SDCS   & Enable-Leitung der SD-Karte \\
\bottomrule
\end{tabular}

Die digitale Ausgabe erfolgt über zwei verschiedene Register, je
nachdem ob ein Bit gesetzt oder rückgesetzt werden soll.
Schreibzugriffe auf DUART\_SETOP (\textit{set output port})
werden dazu verwendet, Bits zu setzen, wohingegen Schreiben auf DUART\_RESOP
(\textit{reset output port}) dazu verwendet wird, Bits zurück zu
setzen. Das Schreiben eines Bits, das logisch eins ist, bewirkt das Setzen bzw.
Rücksetzen des Ausgangs, Bits auf logisch Null bewirken
keine Änderung.

Im Gegensatz zum Leseregister werden die ausgegebenen Bits
invertiert. Wenn also mittels DUART\_SETOP ein Bit gesetzt wird,
liegt am Ausgang des DUART-Bausteins tatsächlich logisch Null
an.

Wird als Beispiel der Wert 2 (binär 0000 0010) in das Register DUART\_RESOP
geschrieben, so werden am Ausgang OP1 etwa 5 Volt, also logisch
eins anliegen.

Eine Ausnahme stellt die LED dar, da diese hardwaremäßig so
verschaltet ist, dass das invertierte Ausgangssignal erneut
invertiert wird. Die LED leuchtet also nach Schreiben eines
gesetzten Bits auf DUART\_SETOP und erlischt nach Schreiben auf
DUART\_RESOP.


\subsubsection{SPI\_CLK\_SETOP / SPI\_CLK\_RESOP / SPI\_CLK\_RDIP }

\begin{verbatim}
SPI_CLK_SETOP = DUART_SETOP+16 ;pulse clk line,then set bit
SPI_CLK_RESOP = DUART_RESOP+16 ;pulse clk line,then reset bit
SPI_CLK_RDIP  = DUART_RDIP+16  ;read input ports,pulse clk line
\end{verbatim}

SD-Karten können über verschiedene Schnittstellen angesprochen
werden. Beim Sparrow wird dazu der SPI-Bus verwendet, das ist
ein serieller Bus mit einer Taktleitung, bei der bei jedem Takt
ein Bit vom Sender zum Empfänger und gleichzeitig ein Bit in die
Gegenrichtung übertragen wird.  Zum Austausch mit der CPU, die
normalerweise 8 Bit parallel verarbeitet, muss daher eine
Wandlung seriell/parallel vorgenommen werden.  Diese erfolgt
beim Sparrow prinzipiell in Software über das sogenannte
Bit-Banging-Verfahren, bei dem softwaregesteuert die Bits
manuell heraus- und herein geschoben werden. Das ist natürlich
deutlich langsamer, als wenn eine spezielle Hardware diese
Wandlung vornehmen würde. Um das Bit-Banging wenigstens etwas zu
beschleunigen, wurde beim Sparrow daher schaltungstechnisch in
die Trickkiste gegriffen um wenigstens das Taktsignal in
Hardware zu erzeugen: dazu wird auf den DUART über andere
Adressen zugegriffen. Der GAL-Chip auf der Hauptplatine erkennt,
dass der DUART über die anderen Adressen angesprochen wurde und
erzeugt in diesem Fall zusätzlich einen Takt-Impuls für die
SD-Karte.

Der DUART 68681 verfügt über 16 Register und ist auf der
Hauptplatine fest an den Adressen von Slot 8 angeschlossen.
Jeder Slot umfasst aber 32 Adressen, 16 blieben also ungenutzt.
An diesen 16 Adressen wird der DUART nun noch einmal
eingeblendet (\textit{gespiegelt}), aber Zugriffe über diese
Adressen erzeugen gleichzeitig einen Taktpuls für die SD-Karte.

Normalerweile erfolgt die digitale Eingabe über DUART\_RDIP und
die Ausgabe über die Adressen DUART\_SETOP und DUART\_RESOP.
Diese Adressen an der gespiegelten, um 16 Adressen höheren Lage,
sind in common.as9 als SPI\_CLK\_SETOP, SPI\_CLK\_RESOP und
SPI\_CLK\_RDIP definiert. Der Zugriff auf den DUART über diese
Adressen erfolgt wie gewohnt, nur mit dem Unterschied, dass
zusätzlich der GAL einen Taktimpuls erzeugt, wenn über diese
höheren Adressen zugegriffen wird.

\subsubsection{AV-Karte}
Die Audio/Video-Karte (kurz: AV-Karte) ist mit einem Yamaha
V9958 zur Bilderzeugung und einem Yamaha OPL2 Sound Chip YM3812
bestückt.

Sie ist mit 128 KB Video RAM ausgestattet und erlaubt
Grafikauflösungen von bis zu 512$\times$212 Pixeln bei maximal
19268 Farben und bis zu 32 Sprites. Auch Text-Modes von
80$\times$24 oder 32$\times$24 Zeichen sind möglich. Der VDP
kann unter anderem selbstständig Bereiche kopieren, füllen und
Linien zeichen, der Grafikbereich kann vertikal wie horizontal
gescrollt werden. Der V9958 stellt eine Weiterentwicklung des
V9938 dar und wurde unter anderem in MSX2+ Computern verbaut.

Der Soundchip YM3812, auch bekannt als OPL2, kann bis zu 9
Stimmen gleichzeitig erzeugen und wurde im PC in Adlib- und
Soundblaster-Karten verwendet.

Als Standard sollte die AV-Karte in Slot 3 verwendet werden, so
dass sich folgende I/O-Adressen ergeben:

\begin{tabular}{l l l l}
\toprule
Adresse & Offset & Name & Beschreibung \\
\midrule
\$FE40 &  0 & IO\_VDPRAM & VDP Daten \\
\$FE41 &  1 & IO\_VDPSTATUS & Lesen: VDP Status \\
\$FE41 &  1 & IO\_VDPSTATUS & Schreiben: VDP Befehle \\
\$FE42 &  2 & IO\_VDPPALETTE & VDP Palette \\
\$FE43 &  3 & IO\_VDPINDIRECT & VDP Indirect \\
\$FE44 &  4 & OPL2\_REGSEL & Schreiben: OPL2 Registerauswahl \\
\$FE44 &  4 & OPL2\_STATUS & Lesen: OPL2 Status \\
\$FE45 &  5 & OPL2\_DATA & OPL2 Daten \\
\bottomrule
\end{tabular}

Die anderen Adressen von \$FE46 bis \$FE5F mit den
Offset-Adressen 6 bis 31 sollten nicht verwendet werden.
Manche enthalten Spiegelungen der genannten Adressen,
einige andere werden nicht verwendet.


\newpage
\section{Anhänge}
\subsection{Schaltpläne}
\label{schaltplan_motherboard}
\includepdf[landscape]{../../hardware/sparrow-motherboard-v4/sparrow-v4-schematics.pdf}
\includepdf[landscape]{../../hardware/av/sparrow-av-schematics.pdf}
\includepdf[landscape]{../../hardware/ps2/sparrow-ps2-schematics.pdf}
\includepdf[landscape]{../../hardware/iec/iec-schematics.pdf}

\renewcommand{\indexname}{Stichwortverzeichnis} \printindex

\end{document}




